%----------------- NOTES ----------------------%
% Ajouter des questtions pour que les élèves :
% Identifient la courbe de l'émmetteur et celle du récepteur
% Comprennent le décallage et sa raison
% Avant de faire le mesure du son
% 
%----------------------------------------------%
\documentclass[french]{exam}
\input{ ../../../preambules/mes_packages_lua.tex }
\input{ ../../../preambules/style_act.tex }
\header{\textbf{Chapitre O4.} \textcolor{gray!60}{Seconde}}
{}
{\themeOndes}
% -------------------------------------------------------------------------------
\begin{document}
\titre{\textbf{AE1.} La vitesse du son}
\begin{contexte}
  \textbf{Objectifs:}
  \begin{itemize}
    \item Utiliser un oscilloscope et savoir l'utiliser pour une mesure de durée.
    \item Déterminer la vitesse des ultrasons dans l'air.
  \end{itemize}
\end{contexte}
% -------------------------------------------------------------------------------
\section{\infos}
\begin{docs}
  \docL[sidebyside,righthand width=3cm, parbox=false]{Extrait d'un article de journal}{article} 
  Les habitants de la région parisienne ont été surpris par un bruit semblant à celui
  d'une explosion ce mercredi 30/09/20 peu avant midi.

  Il s'agissait d'un avion de chasse franchissant le mur du son pour aller porter
  assistance à un appareil en difficulté.[\dots] Concrètement, lorsqu'on dit qu'un avion
  passe le mur du son, c'est qu'il atteint et dépasse la vitesse du son dans l'air.

  À cette vitesse, les ondes de pression sonore que génère l'avion et qui se déplacent
  avec lui ne peuvent plus s'éloigner de l'appareil, et elles s'accumulent devant son nez,
  ce qui forme une onde de choc [\dots] Résultat, c'est cette onde de choc qui provoque un
  bruit puissant et court, que peuvent entendre les témoins au sol.
  \begin{flushright}
    \textit{Source: www.franceinter.fr}
  \end{flushright}
  \tcblower
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=.15]{./img/murDuSon}
  \end{center}
  % 
  \docL[]{Mesure historique de la vitesse du son dans l'eau}{histoire}
  En 1826, Jean-Daniel Colladon et Charles Strum reçoivent le Grand Prix de l’Académie des
  sciences pour leurs travaux donnant une estimation de la vitesse du son dans l’eau. Pour
  réaliser cette expérience, les deux scientifiques suisses utilisent deux bateaux
  distants de 13,487 kilomètres sur le lac Léman.
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.35]{./img/histoireVitesse}
  \end{center}
  Un ingénieux système commande l’émission simultanée d’un signal lumineux sur le pont du
  premier bateau et d’un signal sonore sous ce même bateau. À bord du deuxième bateau, un
  chronomètre est déclenché à la vue du signal lumineux et il est arrêté 9,4 secondes plus
  tard lorsque le signal sonore atteint ce second bateau.
  % 
  \docL{Milieu de propagation}{milieu}
  Un signal sonore résulte par la mise en vibration des molécules de l'air. Un son ne peut
  donc exister que dans un milieu matériel. Les molécules de l'air vibrent et bousculent
  les molécules voisines avant de reprendre leur place : il n'y a pas de déplacement de
  matière.
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=.25]{./img/modele_milieu}
  \end{center}
  % 
  \docL{L'oscilloscope}{oscillo}
  Un oscilloscope est un appareil qui mesure la tension électrique. Lorsque la tension
  mesurée est \emph{variable}, il affiche la courbe représentant \emph{la tension mesurée
    en fonction du temps}.
  
  Les oscilloscopes sont des outils très complets, mais leur première fonctionnalité est
  de pouvoir régler \emph{l'échelle verticale} et \emph{l'échelle horizontale} tout en
  faisant la mesure.
  \tcblower
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=.5]{./img/oscillo.png}
  \end{center}
\end{docs}
%
\begin{materiel}
  \begin{multicols}{2}
    \begin{itemize}
      \item Oscilloscope
      \item Emetteur d'ultrasons.
      \item Récepteurs d'ultrasons ($\times 2$)
      \item Ruban mètre.
    \end{itemize}
  \end{multicols}
\end{materiel}
% -------------------------------------------------------------------------------
\section{\travail}
\begin{enumerate}
  \item \app Expliquer ce que signifie \og passer le mur du son \fg . \refDoc{article}
  \item \ana Indiquer les deux grandeurs à mesurer pour déterminer la vitesse de propagation du
  son. \refDoc{histoire}
  \item Calculer la valeur de la vitesse du son dan l'eau. \refDoc{histoire}
  \item Placer face à face l'émetteur et un récepteur d'ultrasons. faire les réglages
  nécessaires sur l'oscilloscope pour visualier plusieurs salves d'ultrasons
  consécutives.
  \item Faire varier la distance entre l'émetteur et le récepteur. Qu'observe-t-on sur
  l'oscilloscope? 
  \item \app Identifier la courbe correspondant à l'émission des salves par l'émetteur et
  celle correspondant à leur réception par le récepteur d'ultrasons. Justifier.
  \item \rea Utiliser les curseurs pour évaluer le plus précisément possible la durée
  entre l'émission de deux salves.
  \item \ana Proposer un protocole permettant de déterminer la valeur de la vitesse de
  propagation des ultrasons dans l'air.
\end{enumerate}
\appelProf
\begin{enumerate}[resume]
  \item \rea Après accord du professeur, mettre en œuvre le protocole. Schématiser le montage
  expérimental et noter les résultats obtenus.
  \item  \val Calculer la valeur de la vitesse des ultrasons dans l'air.
  \item \com Mettre en commun les résultats avec les autres groupes.
  \item Ouvrir le fichier \fichier{histogrammes\_incertitudes.ipynb}, puis le compléter pour calculer la
  moyenne et l'écart-type de la série de valeur. Conclure

  % Écrire le résultats final en tenant compte de l'incertitude.
  % \item \rea \com Réaliser sous format numérique, un document expliquant le foncionnement
  % de l’ocilloscope et notamment :
  % \begin{dingautolist}{202}
  %   \item le réglage de l’échelle (horizontale et verticale);
  %   \item l’utilisation des curseurs.
  % \end{dingautolist}
  % Des photos et / ou des copies d’écran sont attendus pour illustrer les explications.
\end{enumerate}
\end{document}
